# Реализация двоичного дерева поиска на Go

## Теория

![tree.png](./tree.png)

### Определение

**Двоичное дерево поиска** ([англ.](https://ru.wikipedia.org/wiki/Английский_язык) *binary search tree*, BST) — [двоичное дерево](https://ru.wikipedia.org/wiki/Двоичное_дерево), для которого выполняются следующие дополнительные условия (*свойства дерева поиска*):

- оба поддерева — левое и правое — являются двоичными деревьями поиска;
- у всех узлов *левого* поддерева произвольного узла X значения ключей данных *меньше либо равны*, нежели значение ключа данных самого узла X;
- у всех узлов *правого* поддерева произвольного узла X значения ключей данных *больше*, нежели значение ключа данных самого узла X.

Данные в каждом узле должны обладать ключами, на которых определена операция сравнения *меньше*.

### Преимущества и асимптотика

Основным преимуществом двоичного дерева поиска перед другими [структурами данных](https://ru.wikipedia.org/wiki/Структура_данных) является возможная высокая эффективность реализации основанных на нём алгоритмов [поиска](https://ru.wikipedia.org/wiki/Поиск_данных) и [сортировки](https://ru.wikipedia.org/wiki/Алгоритм_сортировки).

|               | В среднем | В худшем случае |
| ------------- | --------- | --------------- |
| Расход памяти | O(n)      | O(n)            |
| Поиск         | O(log n)  | O(n)            |
| Вставка       | O(log n)  | O(n)            |
| Удаление      | O(log n)  | O(n)            |

### Применение

Двоичное дерево поиска применяется для построения более абстрактных структур, таких, как [множества](https://ru.wikipedia.org/wiki/Множество_(тип_данных)), [мультимножества](https://ru.wikipedia.org/wiki/Мультимножество), [ассоциативные массивы](https://ru.wikipedia.org/wiki/Ассоциативный_массив).

### Мем

![mem.jpg](./mem.jpg)

## Структура файлов в проекте

- [`main.go`](./main.go) - главный запускаемый файл
- [`bst`](./bst) - модуль со структурами двоичного дерева поиска и его вершин

## Структуры и их методы

### `Tree`

Инкапсулирует в себе работу с деревом.

```go
type Tree struct {
    root *node
}
```

#### Методы

- `func NewTree() *Tree ` - создать новое дерево
- `func (t *Tree) FindItem(value int) bool` - поиск элемента `value` в дереве. Если элемент `value` есть,
  возвращает `true`, иначе - `false`
- `func (t *Tree) AddItem(value int)` - добавление элемента `value` в дерево
- `func (t *Tree) DeleteItem(value int) bool` - удаление элемента `value` из дерева
- `func (t *Tree) Print()` - печать элементов дерева через пробел в порядке возрастания

### `node`

Структура одной вершины дерева. Используется в структуре `Tree`.

```go
type node struct {
    Value int
    Left  *node
    Right *node
}
```

#### Методы

- `func findItem(n *node, value int) *node ` - поиск вершины со значением `value` в дереве с корневой вершиной `n`. Если вершина со значением `value` есть, возвращает указатель на неё, иначе - `nil`
- `func addItem(n **node, value int)` - добавление вершины со значением `value` в дерево с корневой вершиной `n`. Если вершина со значением `value` уже есть в дереве, новая не добавляется
- `func deleteItem(n *Node, value int) (error, *Node) ` - удаление вершины со значением `value` из дерева с корневой вершиной `n`. Если вершины со значением `value` в дереве нет, ничего не происходит
- `func infixTraverse(n *node)` - обход и печать элементов дерева с корневой вершиной `n`, следуя порядку (левое поддерево, вершина, правое поддерево)

## Источники

- [Wikipedia](https://ru.wikipedia.org/wiki/%D0%94%D0%B2%D0%BE%D0%B8%D1%87%D0%BD%D0%BE%D0%B5_%D0%B4%D0%B5%D1%80%D0%B5%D0%B2%D0%BE_%D0%BF%D0%BE%D0%B8%D1%81%D0%BA%D0%B0)
- [Habr](https://habr.com/ru/post/267855/)
- [/dev/null](https://vk.com/wall-72495085_1257877)

## Авторы

- Гришанов Клим (@KlimGrishanov)
- Ювенский Лев (@Yu-Leo)